【禁蒙面法】法國年初通過禁蒙面法 惟爭拗多難執法

香港政府就修訂《逃犯條例》引起的風波持續，示威者持續上街。由於反修例示威者普遍戴口罩，有消息指，香港政府或引用緊急法，頒布禁蒙面法。法國政府亦曾通過禁蒙面法，望藉此打擊法國黃背心示威，但在禁蒙面法在法國卻未廣泛執行，皆因當中存在不少灰色地帶和法律爭議，包括3大爭拗點。

法國國會今年3月通過禁蒙面法，當中訂明一個人參與在公眾道路的示威，並於期間或之後犯法或可能犯法或擾亂公眾秩序，而沒有正當理由遮掩臉孔，便可處以最多一年監禁及罰款1.5萬歐元。

盡管法案成為法律，但始終未見廣泛執行，皆因當中存在不少灰色地帶和法律爭議。《法蘭西晚報》（France Soir）提出最少3個爭拗點：

1）有機會錯誤拘捕沒有製造麻煩的蒙面示威者；
2）對擾亂公眾秩序的定義不明，其持續時間亦存在眾多變數；
3）對沒有正當理由遮掩臉孔的定義不明。

由於相關檢控屬於刑事，需要採取最嚴謹的法律程序和規範，但禁蒙面法與此背道而馳。報道舉例指，一個人為了掩飾傷痕、遮蓋皮膚病、避免吸入或接觸催淚氣體而蒙面，理由是否正當，人言人殊，缺乏確切理據支持。

此外，香港和法國兩地民情作風有別。法國示威者破壞力驚人，所到之處除了政府花錢建設的公共設施、警車等會被破壞，連其他民眾的私家車和商店等也無一倖免，示威者遂以蒙面減少被認出的機會。

所以禁蒙面法其實係試探緊示威者
阻嚇作用大於實質作用
如果示威者企硬，運動就會繼續